%!TEX root = ../my_thesis.tex
%\cleardoublepage


\ifthenelse{\equal{\templateVersion}{UBX}}
{
\chapter*{Remerciements}
\markboth{Remerciements}{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
}
{
\chapter*{REMERCIEMENTS}\thispagestyle{headings}
\addcontentsline{toc}{compteur}{REMERCIEMENTS}
}

\vskip1em

Je remercie vivement les membres de mon jury de soutenance, le professeur 
Amer \bsc{Baghdadi}, de l'Institut Mines-Télécom Atlantique, le professeur 
Emmanuel \bsc{Casseau}, de l'Université Rennes 1, le docteur Olivier \bsc{Muller}, 
de L'Institut National Polytechnique de Grenoble et Charly \bsc{Poulliat}, 
de l'Institut National Polytechnique de Toulouse, pour leurs lectures attentive 
et leurs retours bienveillants sur mes travaux.
Merci à Mohammad \bsc{Sawan}, de Polytechnique Montréal, d'avoir présidé ce jury.\\

Merci à Yvon pour m'avoir donné la possibilité de réaliser cette thèse en 
cotutelle entre la France et le Canada. Ce fut une expérience humaine 
formidable. Merci pour nos nombreuses discussions, pour ton suivi assidu de mes
travaux, pour ton soutien humain. Merci à Christophe d'avoir cru en moi. Merci de ton
soutien sans faille à tous les points de vue. Tu sais créer des relations fortes, 
basées sur la confiance, cela est très précieux. Merci à Camille d'avoir partagé autant et de t'être investi à ce point. Merci de
ton exigence permanente et de m'avoir tiré vers le haut. Merci enfin de ta 
sympathie, de ta bonne humeur et pour tous les moments que nous avons passés 
ensemble. Merci Adrien pour ton travail exceptionnel. Merci d'être à l'origine de ce 
fantastique projet qu'est AFF3CT. J'ai énormément appris à ton contact
et je suis très fier de ce que nous avons réalisé ensemble. J'espère que nous 
continuerons encore longtemps sur ce chemin.\\

Merci à Ali d'avoir été si enthousiaste pour travailler avec moi, pour nos 
nombreuses discussions. Je te souhaite beaucoup de réussite dans tes projets
futurs. Merci à Mickaël pour nos franches rigolades et pour nos débats animés. Merci
à \'Erika de les avoir supportés. Merci à David avec qui je n'ai que d'excellents
souvenirs. Merci à Anders, Céline, Fanny, Guillaume, Juliette, Laurent, Luce, 
Rodrigo et à toutes les personnes qui ont rendu notre séjour à Montréal si agréable.
Merci à Thibaud de m'avoir mis le pied à l'étrier, merci à Fanny et toi pour 
votre amitié. Merci aux collègues actuels ou passés de l'équipe CSN au sein de laquelle on se sent
bien, Antoine, Ali, Baptiste, Guillaume B., Guillaume D., Imen, Jean-Baptiste, 
Jonathan, Mariam, Nicola, Nicolas, Olivier, Vincent, Yann, Yassine. Merci à ceux
qui se reconnaîtront pour les parties endiablées de Teeworlds.\\

Merci à mes parents pour votre soutien durant toutes ces années. Je suis fier 
d'être votre fils. Merci à ma famille et à mes amis proches, en particulier 
Jasmine pour son désintéressement.\\

Enfin, et surtout, merci Aline sans qui jamais je n'aurais pu réaliser tout ceci.\\
Merci de partager ma vie et de la rendre meilleure.





